<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
     <fileDesc>
        <titleStmt>
           <title>Viaje de Monsieur Acárete du Biscay desde Buenos Aires hasta el Perú</title>
           <author>Du Biscay, Acarete</author>
        </titleStmt>
      <publicationStmt>
           <p>Relación de un viaje al Río de la Plata y de allí por tierra al Perú con observaciones sobre los habitantes, sean indios o españoles, las ciudades, el comercio, la fertilidad y las riquezas de esta parte de América</p>
           <p><ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creado bajo licencia Creative Commons BY-NC-SA License</ref></p>  
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl>
  <title>Viaje de Monsieur Acárete du Biscay desde Buenos Aires hasta el Perú</title>. En
 <author>Acarete Du Biscay</author>. <publisher>La Gazeta de Buenos Aires</publisher>. <date>1867</date>. </bibl>
        </sourceDesc>
     </fileDesc>
     <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="eng">English</language>
            <language ident="esp">Spanish</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>

 </teiHeader>
 <text>
   <body>
   <pb/>
   <head>Viaje de <name>Monsieur Acárete du Biscay</name> desde <name type="placeGeog">Buenos Aires</name> hasta el <name type="placeGeog">Perú</name></head>
     <div>
          <p>
Salí de <name type="placeGeog">Buenos Aires</name> y tomé el camino de <name type="placeGeog">Córdoba</name>, dejando <reg>a</reg> <name type="placeGeog">Santa Fe</name> <reg>a</reg> <reg>mi</reg> derecha, de cuyo lugar, <reg>he</reg> aquí una relación.</p>
<p>Desde <name type="placeGeog">Buenos Aires</name> hasta el <name type="placeGeog"> <corr>Río</corr> de Lucan</name> <ref target="#nota1">(1)</ref> y aun hasta el <name type="placeGeog"><corr>Río</corr> Recife</name> <ref target="#nota2">(2)</ref> <reg>a</reg> <num type="cardinal">30</num> leguas del pueblo, pasé varias habitaciones y chacras cultivadas por los españoles, pero <corr>más</corr> allá del <name type="placeGeog">Recife</name> <corr>hasta</corr> el <name type="placeGeog"> <corr>Río </corr> Saladillo</name>, no vi ninguna. Observaré de paso, que tanto estos <corr>ríos</corr> como los demás de las provincias de <name type="placeGeog">Buenos Aires</name>, <name type="placeGeog">Paraguay</name> y <name type="placeGeog"><corr>Tucumán</corr></name>, que desaguan en el <name type="placeGeog"><corr>Río</corr> de la Plata</name>, son vadeables <corr>a </corr> caballo, pero cuando las lluvias <corr> o </corr> cualesquier accidente los hace crecer, el viajero se <corr>ve</corr> obligado <corr> a </corr> atravesarlos nadando, sino <corr> o </corr> colocarse sobre un bulto en forma de balsa que un salvaje pasa tirando al lado opuesto. No <corr> sabía </corr> yo nadar, y por lo mismo tuve dos <corr> o </corr> tres veces que acudir <corr> a </corr> este <corr>expediente</corr> cuando no encontraba paso. El modo de verificarlo era este: mi indio mataba un toro, desollábalo, y rellenando el cuero de paja, cerraba y aseguraba <corr> a </corr> este con correas del mismo cuero; colocábame yo sobre él, y el indio cruzaba el <corr> río </corr> nadando, llevándome tras de sí por medio de una soga atada al bulto; repasando el <corr>río</corr> en seguida, <corr>hacía </corr> pasar <corr> a </corr> nado los caballos y <sic>muías</sic> adonde yo estaba.</p>
<p>Todo el país entre el <name type="placeGeog"> <corr>Río </corr> Recife</name> y <name type="placeGeog">Saladillo</name>, aun cuando no está poblado, abunda en ganados y árboles frutales de todas clases, menos el nogal y el castaño. Hay montes enteros de durazneros, de tres <corr>a </corr> <num type="cardinal">cuatro</num> leguas de ostensión que producen excelente fruta, que no solo comen <sic>ert</sic> su estado natural sino que también la cuecen, <corr>o </corr> secan al sol, para conservarla, así como hacemos nosotros en Francia con las ciruelas. En <name type="placeGeog">Buenos Aires</name> y sus inmediaciones, raras veces se echa mano de otro combustible para los usos comunes, que el de la madera de este árbol.</p>
<p>Los salvajes que moran en estos lugares, se dividen en dos clases; aquellos que se someten voluntariamente <corr>a</corr> los españoles, llámaseles Pampistas, y los demás Serranos. Unos y otros visten pieles, pero estos últimos, do quiera los encuentren, atacan <corr>a</corr> los <corr>Pampistas</corr> como <corr> a </corr> sus enemigos mortales. Todos ellos pelean <corr> a </corr> caballo, ya con lanzas enhastadas con <corr>fierro</corr> <corr> o </corr> hueso aguzado, <corr> o </corr> bien con arcos y flechas. Usan una especie de justillo de cuero de toro, para defender el cuerpo. Los jefes que los comandan, tanto en la guerra como en la paz, llámanles <name>Curacas</name>. Cuando toman alguno de sus enemigos, ya sea vivo <corr> o </corr> muerto, <sic>^e</sic> reúnen todos, y después de reprocharle que él <corr> o </corr> sus parientes ocasionaron la muerte de sus deudos <corr> o </corr> amigos, lo despedazan, y soazándolo un poco se lo comen, <corr>convirtiendo</corr> el cráneo en <corr>vasijas</corr> para beber. Se alimentan principalmente de carne cruda <corr> o </corr> cocida, y particularmente de carne de potrillo, que prefieren <corr> a </corr> la de ternera. Toman en los nos pescado en abundancia y no tienen morada <corr> fija</corr>, sino que vagan de un lado <corr> a </corr> otro con sus familias, viviendo en toldos.</p>
<p>No pude averiguar con exactitud de qué religión eran, pero dijéronme que <corr> tenían </corr> al sol y la luna por deidades, y <corr> a </corr> mi paso vi un salvaje arrodillado con la cara hacia el sol, que daba gritos y accionaba de un modo <corr> extraño </corr> con los brazos y las manos. Supe por el salvaje que me acompañaba, que era uno de aquellos <corr> a </corr> quienes llaman <name>Papas</name>, quienes por la mañana se arrodillan mirando al sol y en la noche <corr> a </corr> la luna, para suplicará <corr> a </corr> aquellas supuestas divinidades que les sean propicias, que les <sic>conceda</sic> buen tiempo y la victoria sobre sus enemigos.</p>
<p>No son de gran aparato las ceremonias en sus casamientos; pero cuando muere un pariente, después de haber dado friegas al cuerpo con cierta tierra que todo lo consume menos los huesos, conservan estos, llevando consigo cuantos pueden en una especie de cajones, y esto lo hacen en prueba de afecto <corr> a </corr> sus deudos; y en verdad no faltan en sus buenos oficios <corr>hacia</corr> ellos durante sus vidas, ni aun en sus enfermedades y en su muerte.</p>
<p>Por la costa del <name type="placeGeog">Saladillo</name> observé gran número de loros, <corr> o </corr> según les llaman los españoles, papagallos, y ciertos pájaros llamados guacamayos, que son de diversos colores y dos <corr> o </corr> tres veces <corr> más </corr> grandes que un loro. El <corr> río </corr> está lleno del pescado que llaman dorado. También hállase en él un animal de cuatro patas y con cola como un lagarto, pero si es bueno como alimento, <corr> o </corr> nocivo, nadie lo sabe.</p>
<p>Del <name type="placeGeog">Saladillo</name> hasta <name type="placeGeog">Córdoba</name>, se sigue costeando un hermoso <corr>río</corr>, que abunda en pescado, y que no es ni ancho ni profundo, pudiéndose vadearlo. Sobre las barrancas de él encuéntranse haciendas <corr> a </corr> cada tres <corr> o </corr> <num type="cardinal">cuatro</num> leguas, que son como casas de campo, habitadas por españoles, portugueses <corr> e </corr> hijos del país en donde tienen todas las comodidades de la vida que pueden apetecer, y son muy corteses y caritativos para con los <corr>extraños</corr>. Su principal riqueza consiste en caballos y <sic>muías</sic>, con los que trafican con los habitantes de <name>Perú</name>.</p>
<p><name type="placeGeog">Córdoba</name> es un pueblo situado en una llanura agradable y feraz, <corr> a </corr> la margen de un <corr> río </corr> <corr> más </corr>  grande y <corr> más </corr> ancho que el de que acabo de hablar. Se compone como de <num type="cardinal">400</num> casas construidas como las de <name type="placeGeog">Buenos Aires</name>. No tienen fosos, murallas ni fortaleza para su defensa. El que manda <corr>allí</corr> es <name type="personRoleName">Gobernador</name> de todas las provincias de <name type="placeGeog"> <corr> Tucumán</corr></name>, y aun cuando este es el lugar de su residencia ordinaria, sin embargo, acostumbra de vez en cuando, según lo cree conveniente, ir <corr> a </corr> pasar algún tiempo en <name type="placeGeog">Santiago del Estero</name>, en <name type="placeGeog">San Miguel de <corr>Tucumán</corr> </name> (que es la ciudad capital de la Provincia), en <name type="placeGeog">Salta</name> <corr>o </corr> en <name type="placeGeog"> <sic>Xuxui</sic></name>. En cada uno de estos pueblitos existe un <name type="personRoleName">teniente</name>, que tiene bajo sus órdenes un <name type="personRoleName"> Alcalde</name> y algunos <name type="personRoleName">oficiales</name> para la administración de justicia. El <name type="personRoleName"> obispo </name> de <name type="placeGeog"><corr>Tucumán</corr></name> también reside ordinariamente en <name type="placeGeog">Córdoba</name>, en donde la Catedral es la única iglesia parroquial que hay en todo el pueblo; pero hay varios conventos de <name type="personRoleName">frailes</name>, <corr> a </corr> saber, de <name type="org">Dominicos</name>, <name type="org">Recoletos</name>, y de la <name type="org">Orden de la Merced</name>; y uno de <name type="personRoleName">monjas</name>. Los <name type="org">Jesuítas</name> tienen <corr>allí</corr> un colegio, y su Capilla es la <corr> más </corr> rica y <corr> más </corr> hermosa de todas.</p>
<p>Los habitantes son ricos en oro y plata, adquiridos por el comercio que hacen de <sic>muías</sic>, supliendo de ellas al <name type="placeGeog">Perú</name> y otros puntos; y es tan considerable <corr>este</corr> que venden de <num type="cardinal">28</num> <corr>a </corr> <num type="cardinal"> 30,000 </num> al año, que <corr>crían </corr> en sus haciendas. Generalmente las conservan hasta que tienen <num type="cardinal">dos </num> años poniéndolas entonces <corr> a </corr> venta, obteniendo por ellas <corr> a </corr> razón como de <num type="cardinal">seis </num> patacones por cada una. Los mercaderes que vienen <corr> a</corr> comprarlas las llevan <corr> a </corr> <name type="placeGeog"> Santiago</name>, <corr> a </corr> <name type="placeGeog">Salta</name> y <corr> a </corr> <name type="placeGeog"> <sic>Xuxui</sic><ref target="#nota3">(3)</ref> </name>, donde las conservan tres años hasta que se hayan creado y robustecido bien, llevándolas después al <name type="placeGeog">Perú</name>, en donde las venden sin demora, porque <corr> allí</corr>, como en el resto de la <name type="placeGeog">América occidental</name>, la mayor parte de las conducciones se hacen <corr> a </corr> lomo de <sic>muía</sic>.</p>
<p>Las gentes de <name type="placeGeog">Córdoba</name> trafican también en vacas que conducen desde los campos de <name type="placeGeog">Buenos Aires</name> hasta el <name type="placeGeog">Perú</name> en donde, sin este medio de subsistencia, ciertamente les <corr> sería</corr> muy difícil vivir. Este negocio hace que este pueblo sea el <corr> más</corr> considerable <corr> de los</corr> de la <name type="placeGeog">Provincia de <corr> Tucumán</corr></name>, tanto por sus riquezas y artículos de comercio, cuanto por el número de sus habitantes, que se calculan entre  <num type="cardinal"> quinientas </num>  <corr> a </corr>  <num type="cardinal"> seiscientas </num>  familias, <corr> además</corr> de los esclavos, que montan <sic>átres</sic> tantos <corr> más</corr>.</p>
<p>Pero las clases todas, en general, no tienen <corr> más</corr> arma que espada y puñal, y como <name type="personRoleName">soldados</name> son de muy escaso mérito, pues el aire del país y la abundancia de que gozan, los hace <sic>holgazines</sic> y cobardes.</p>


<note xml:id="nota1">1. Lujan.</note>
<note xml:id="nota2">2. Arrecifes.</note>
<note xml:id="nota3">3. Jujuy.</note>



     </div>
     </body>
 </text>
</TEI>